\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{url}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=3cm, right=3cm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
}
 
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{makecell}
\setcellgapes{5pt}
\makegapedcells
\setcounter{tocdepth}{2}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{inconsolata}

\usepackage{natbib}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{parskip}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{vmargin}

\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{amsmath, amssymb, latexsym}
\usepackage{pstricks,pst-node,pst-coil,pst-grad,pst-plot}
\usepackage{epsfig,subfigure}
\usepackage[linesnumbered,ruled,french,onelanguage]{algorithm2e}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{endnotes}
\usepackage{listings}
\usepackage{slashbox}
\usepackage{comment}

\setmarginsrb{3 cm}{2.5 cm}{3 cm}{2.5 cm}{1 cm}{1.5 cm}{1 cm}{1.5 cm}

\title{Web Sémantique}

\author{L. Gancel - N. Hoffmann}								% Author
\date{15 Déc 2019}

\makeatletter
\let\thetitle\@title
\let\theauthor\@author
\let\thedate\@date
\makeatother

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{\theauthor}
\lhead{\thetitle}
\cfoot{\thepage}




%%%% un bug dans la version française de algorithm2e : pas de traduction de output sans les lignes ci-dessous
\makeatletter 
\g@addto@macro{\@algocf@init}{\SetKwInput{KwOut}{Sortie}} 
\makeatother
%%%%%

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mygray2}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

%Customize a bit the look
\lstset{ %
backgroundcolor=\color{mygray2}, % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
basicstyle=\footnotesize, % the size of the fonts that are used for the code
breakatwhitespace=false, % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
breaklines=true, % sets automatic line breaking
captionpos=false, % sets the caption-position to bottom
commentstyle=\color{mygreen}, % comment style
deletekeywords={...}, % if you want to delete keywords from the given language
escapeinside={\%*}{*)}, % if you want to add LaTeX within your code
extendedchars=true, % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
frame=single, % adds a frame around the code
keepspaces=true, % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
keywordstyle=\color{blue}, % keyword style
% language=Octave, % the language of the code
morekeywords={*,...}, % if you want to add more keywords to the set
numbers=left, % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
numbersep=5pt, % how far the line-numbers are from the code
numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
rulecolor=\color{black}, % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
showspaces=false, % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
showstringspaces=false, % underline spaces within strings only
showtabs=false, % show tabs within strings adding particular underscores
stepnumber=1, % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
stringstyle=\color{mymauve}, % string literal style
tabsize=2, % sets default tabsize to 2 spaces
title=\lstname % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}
%END of listing package%

\begin{document}

\begin{titlepage}
	\centering
    \vspace*{0.5 cm}
    \includegraphics[scale = 0.75]{unicaen.png}\\[2.0 cm]
    \textsc{\LARGE Université de Caen Normandie}\\[3.0 cm]	
	\rule{\linewidth}{0.2 mm} \\[0.4 cm]
	{ \huge \bfseries \thetitle}\\
	\rule{\linewidth}{0.2 mm} \\[1.5 cm]
	
	\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
		\begin{flushleft} \large
			\emph{Rendu à:}\\
			Frédérik Bilhaut\\
		\end{flushleft}
	\end{minipage}~
	\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
		\begin{flushright} \large
			\emph{Rendu par :} \\
			Lucas Gancel\\
            Nicolas Hoffmann\\
            M2 Informatique
		\end{flushright}
        
	\end{minipage}\\[2 cm]

\end{titlepage}



\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Introduction}

L'objet de ce rapport est la présentation du travail réalisé dans le cadre de l'unité d'enseignement \textbf{Web Sémantique}.

Ci-dessous un diagramme de séquence illustrant le cas d'utilisation mis en place pour ce projet.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{Diagram.PNG}
	\end{center}
	\caption{Project Overview Diagram}
\end{figure}

Lorsque un utilisateur fait une recherche via le \textbf{Front-End (VueJS)}, le processus pour apporter une réponse se décompose en plusieurs étapes :
\begin{enumerate}
	\item L'\textit{input} de l'utilisateur est transmis au \textbf{\textit{Back-End}(NodeJS)}.
	\item Une requête HTTP GET est faite sur \textbf{ClosestWordsAPI} avec pour argument l'\textbf{input} de l'utilisateur.
	\item \textbf{ClosestWordsAPI} calcule alors les mots les plus proches pour l'\textit{input} de l'utilisateur. (grâce à \textbf{Deeplearning4j}).
	\item Une fois que le \textbf{\textit{Back-End}(NodeJS)} reçoit la liste des mots les plus proches il la combine avec l'\textit{input} de départ pour faire une requête sur un serveur \textbf{Solr(Apache Solr)}.
	\item \textbf{Solr(Apache Solr)} renvoie alors une liste de documents en réponse.
	\item L'utilisateur reçois cette liste de documents pertinents via le \textbf{Front-End (VueJS)}, là où il a fait sa saisie pour la requête.
\end{enumerate}

Par la suite nous allons aborder les points techniques qui permettent d'obtenir ce résultat.

Le cœur de cette application est la \textbf{génération de mots \og proches \fg{}} et l'utilisation de \textbf{Lucene} à travers \textbf{Solr} pour mettre en place un moteur de recherche.

La première partie du rapport qui suit concerne l'utilisation de \textbf{Deeplearning4j} pour créer notre générateur de mots \og proches \fg{}.

Nous présenterons également les deux solutions techniques que nous avons explorés pour le mettre à disposition en tant que service au sein de notre application.

Suite à quoi nous nous intéresserons à la mise en place et l'utilisation de \textbf{Solr} tel que nous l'avons utilisé au sein de notre projet.


Le \textbf{Front-End (VueJS)} et \textbf{\textit{Back-End}(NodeJS)} sont disponibles ici :
\begin{center}
	\href{https://gitlab.com/Lulunx/m2\_datamining/tree/closest\_words\_search}{https://gitlab.com/Lulunx/m2\_datamining/tree/closest\_words\_search}
\end{center}
\newpage

\section{Générateur de mots \og proches \fg{}}

Le générateur que nous voulons créer repose sur l'apprentissage automatique.

Nous avons besoin d'en un premier de temps de fournir à la bibliothèque \textbf{Deeplearning4j} un document suffisamment ample qui servira de base d'apprentissage.

Une étape préparatoire à laquelle il n'est pas possible d'échapper est donc requise :
il faut récupérer de la donnée et la formater pour que le modèle généré suite à l'apprentissage soit des plus performants par la suite.


\subsection{Préparation des données}

\subsubsection{Premier Jeu de données : Le Grand Débat}

Dans un premier temps, nous avions extrait le texte d'un fichier CSV sur un des sujets du grand débat disponible à l'adresse suivante :
\begin{center}
\href{https://granddebat.fr/pages/donnees-ouvertes}{https://granddebat.fr/pages/donnees-ouvertes}
\end{center}

Pour procéder nous avons écrit une classe \textbf{JAVA} dédiée à l'extraction des textes contenus dans le CSV choisi dont voici la méthode principale :

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}
public static List<String> extractColumnFromCSV(String pathToCsv, int offsetColumnFromTheEnd) {
	List<String> res = new ArrayList<>();
	try {
		BufferedReader csvReader = new BufferedReader(new  FileReader(pathToCsv));
		String row;
		while ((row = csvReader.readLine()) != null) {
			String[] data = row.split(",");
			res.add(data[data.length - 1 -  offsetColumnFromTheEnd]);
		}
		csvReader.close();
	} catch (Exception e) {
		System.out.println(e);
    }
 	return res;
}
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\caption{CSVReader}
\end{figure}

Puis suite à des traitements de bases (string replace) nous avons obtenu un document prêt à être utilisé pour l'apprentissage avec \textbf{Deeplearning4j}.


\subsubsection{Second Jeu de données : Restaurants}

Nous avons également préparé un second jeu de données à tester pour la suite.

Il est constitué à partir d'un guide pour restaurants sur lequel nous avons récupéré la description pour une quarantaine d'établissements.

Pour se faire nous avons crawlé à l'aide de la librairie \textbf{JSoup} en \textbf{JAVA} pour générer en sortie des fichiers \textbf{JSON} suivant le modèle ci-dessous.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}
{
    "note": "Note moyenne des clients",
    "imageLink": "Une URL vers une photo du restaurant",
    "address": "Adresse du restaurant",
    "phone": "Telephone du restaurant",
    "nom": "Nom du restaurant",
    "description": "Une description d'un restaurant relativement longue"
}\end{lstlisting}

	\end{center}
	\caption{Exemple de Data pour un restaurant}
\end{figure}


Le texte servant à l'apprentissage est constitué de l'ensemble des phrases des descriptions des restaurants.

\newpage

\subsection{Création du générateur}

\subsubsection{Dépendances}

\begin{figure}[h]
\begin{lstlisting}
<dependencies>
	<dependency>
		<groupId>org.nd4j</groupId>
		<artifactId>nd4j-native</artifactId>
		<version>1.0.0-beta4</version>
	</dependency>
	<dependency>
		<groupId>org.deeplearning4j</groupId>
		<artifactId>deeplearning4j-core</artifactId>
		<version>1.0.0-beta4</version>
	</dependency>
	<dependency>
		<groupId>org.deeplearning4j</groupId>
		<artifactId>deeplearning4j-nlp</artifactId>
		<version>1.0.0-beta4</version>
	</dependency>
	<dependency>
		<groupId>org.nd4j</groupId>
 		<artifactId>nd4j-native-platform</artifactId>
		<version>1.0.0-beta4</version>
	</dependency>
</dependencies>
\end{lstlisting}
\caption{Dépendances maven pour \textbf{Deeplearning4j}}
\end{figure}

Ci-dessus les dépendances nécessaires pour créer un modèle et l'utiliser.
\newpage
\subsubsection{Création d'un modèle par apprentissage}

Pour créer le modèle et l'utiliser nous nous sommes basés sur la documentation à cette adresse :
\begin{center}
	\href{http://deeplearning4j.org/docs/latest/deeplearning4j-nlp-word2vec\#just}{Word2Vec from DeepLearning4j}
\end{center}

\begin{figure}[h]
	\begin{lstlisting}
//Ouverture et tokenization du document
System.out.println("Load & Vectorize Sentences....");
SentenceIterator iter = new BasicLineIterator(filePath);
TokenizerFactory t = new DefaultTokenizerFactory();
t.setTokenPreProcessor(new CommonPreprocessor());

//Creation
System.out.println("Building model....");
vec = new Word2Vec.Builder()
	.minWordFrequency(3)
	.layerSize(100)
	.seed(42)
	.windowSize(5)
	.iterate(iter)
	.tokenizerFactory(t)
	.build();

//Training
vec.fit();

//Save on disk
WordVectorSerializer.writeWord2VecModel(vec,"model.txt")
\end{lstlisting}
\caption{Création et persistance du modèle}
\end{figure}

\subsubsection{Utilisation du modèle pour générer des mots "proches"}

\begin{figure}[h]
\begin{lstlisting}
//Load model
this.vec = WordVectorSerializer.readWord2VecModel(modelFilePath);

//Get n nearest words 
return this.vec.wordsNearest(word, n);
\end{lstlisting}
\caption{Récupération de n mots "proches"}
\end{figure}


\section{Mise à disposition du générateur}



Deux approches s'offraient à nous pour mettre à disposition le générateur de mots "proches" dans le cadre d'une intégration à une application extérieure.

\begin{itemize}
	\item Création d'un JAR exécutable
	\item Mise en service d'une API
\end{itemize}

\subsection{Création d'un JAR exécutable}

\underline{Source} :
\begin{center}
	\href{https://github.com/Nykola21402041/m2\_web\_semantique\_jar}{https://github.com/Nykola21402041/m2\_web\_semantique\_jar}
\end{center}

Notre générateur de mot nécessitant des dépendances externes, nous nous sommes attaqués à la création d'un \textit{\textbf{fat JAR}}.

Après plusieurs recherches et tests, nous avons obtenu une configuration fonctionnelle du \textit{plugin} \textbf{maven-assembly} pour créer notre \textit{\textbf{fat JAR}}.

\begin{figure}[h]
	\begin{lstlisting}
<plugin>
	<artifactId>maven-assembly-plugin</artifactId>
	<version>3.1.1</version>
	<configuration>
		<archive>
			<manifest>
				<addClasspath>true</addClasspath>
				<mainClass>Main</mainClass>
			</manifest>
		</archive>
		<descriptorRefs>
			<descriptorRef>jar-with-dependencies</descriptorRef>
		</descriptorRefs>
	</configuration>
</plugin>
\end{lstlisting}
\caption{Configuration dans le \textbf{pom.xml} au sein des \textit{<plugins>}}
\end{figure}

Bien que fonctionnel il s'est avéré que l'utilisation de notre \textit{JAR} au sein de notre serveur via une commande système prenait bien trop de temps.

En plus d'être potentiellement problématique pour la sécurité cette méthode est peu intéressante pour notre cas d'utilisation.

En effet, chaque commande exécuté équivaut à charger le modèle une fois avant de pouvoir utiliser la méthode \textbf{wordsNearest} de \textbf{DeepLearning4J}.

Nous nous sommes donc tournés vers l'utilisation d'une API.
\subsection{Mise en service d'une API}

\underline{Source} :
\begin{center}
	\href{https://github.com/Nykola21402041/m2\_web\_semantique_api}{https://github.com/Nykola21402041/m2\_web\_semantique\_api}
\end{center}

Pour l'occasion, nous avons utilisé pour la première fois le framework \href{https://spring.io/guides/gs/rest-service/\#scratch}{Spring Boot} pour utiliser le générateur de mots \og proches \fg{} à travers une requête \textbf{GET}.

Ci-dessous l'architecture nécessaire pour le fonctionnement de notre API.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{uml.png}
	\end{center}
	\caption{Schéma UML de l'API généré par IntelliJ}
\end{figure}

Composé uniquement de notre générateur de mots \og proches \fg{} et du contrôleur nécessaire à notre route \textbf{GET /closest}, la structure est minimale mais suffisante pour notre projet.

\newpage

\section{Utilisation de Lucene à travers Solr}

\subsection{Utilisation de Solr}


Pour mettre en place rapidement un serveur \textbf{Solr} nous avons utilisé \href{https://www.docker.com/}{docker}.

Une fois docker installé, il suffit d'utiliser la commande ci-dessous pour récupérer et démarrer un serveur Solr :

\begin{lstlisting}
	docker run --name solr -d -p 8983:8983 -t solr
\end{lstlisting}

Nous pouvons alors accéder à l'interface graphique de gestion à l'adresse \\
\textbf{localhost:8983}.

\textit{Dans le cas d'une utilisation de \textbf{Docker} via \textbf{Virtual Box}, il peut être nécessaire de \textit{forwarder} le port 8983 de la machine virtuelle vers l'hôte.}

\subsection{Indexer des documents}

Nous avons décidé d'indexer notre second jeu de données : les restaurants.\\


\begin{lstlisting}
	docker exec -it --user=solr solr bin/solr create_core -c restaurants
\end{lstlisting}

La commande ci-dessus nous permet de créer un \textit{core} sur lequel nous allons créer notre collection de document.

La procédure étape par étape pour indexer nos documents dans une collection :

\begin{lstlisting}
	# Envoyer la data dans le conteneur Solr
	docker cp data.zip solr:/tmp/data/data.zip

	# Obtenir un bash dans le conteneur Solr 
	docker exec -it --user=solr /bin/bash
	
	# Extraction du zip
	cd /tmp/data
	unzip data.zip
	rm data.zip	
	
	cd /opt/solr
	
	# Indexer les documents dans la collection restaurants
	./bin/post -c restaurants /tmp/data/*
\end{lstlisting}


\section{Conclusion}

Jusqu'ici nous avons présenté les points-clés qui nous ont permis de mettre en place la mécanique globale de notre application.

Nous avons :
\begin{itemize}
	\item Préparé deux jeux de données
	\item Créé un modèle pour le générateur avec \textbf{Deeplearning4j}
	\item Utilisé le modèle pour générer des mots \og proches \fg{}
	\item Utilisé le générateur via un JAR
	\item Utilisé le générateur via une API
	\item Mis en place le serveur \textbf{Solr}
	\item Assemblé l'ensemble avec une interface web\\
\end{itemize}


Nous observons malheureusement que l'utilisation de mots proches pour élargir les résultats de la requête ne sert pas l'intérêt de notre moteur de recherche qui, dans l'idée, devait avoir pour but de retourner les restaurants pertinents par rapport à la saisie de l'utilisateur.

Là où les résultats étaient très pertinents sans l'utilisation du générateur de mots proches, avec l'utilisation  de celui-ci on observe dans la plupart des cas :
\begin{itemize}
	\item aucune amélioration des résultats
	\item une détérioration des résultats\\
\end{itemize}


Nous identifions plusieurs causes possibles à ces mauvais résultats :
\begin{itemize}
	\item Le générateur de mots proches retournent des \textit{stop words} (ex: a, un, le...) qu'il serait utile de filtrer pour éviter de retourner l'ensemble des documents dès lors que le générateur renvoie un \textit{stop word}.
	\item Il arrive souvent que le générateur de mots proches ne trouve aucun mots à renvoyer pour certaines requêtes. De toutes évidences le modèle généré par notre base d'apprentissage n'est pas assez entrainé et demanderai plus de données.\\
\end{itemize}

Nous avons donc réussi à mettre en place les rouages d'une mécanique intéressante, cependant les résultats ne sont pas pertinents. Dès lors pour une utilisation concrète il faudrait raffiner le processus, à commencer par les deux points cités ci-dessus.

\end{document}